<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<herbs>
    <herb name="青芝">
        味酸，平。主明目，补肝气，安精魂，仁恕。久食轻身不老，延年神仙。一名龙芝。生太山。
       <x>〔谨案〕不忘强志。
    </x></herb>
    <herb name="赤芝">
        味苦，平。主胸中结，益心气，补中，增智慧，不忘。久食轻身不老，延年神仙。一名丹芝。生霍山。
        南岳本是衡山，汉武帝始以小霍山代之，非正也。此则应生衡山也。
       <x>〔谨案〕安心神。
    </x></herb>
    <herb name="黄芝">
        味甘，平。主心腹五邪，益脾气，安神，忠信和乐。久食轻身不老，延年神仙。一名金芝。生嵩山。
    </herb>
    <herb name="白芝">
        味辛，平。主咳逆上气，益肺气，通利口鼻，强志意，勇悍，安魄。久食轻身不老，延年神仙。一名玉芝。生华山。
    </herb>
    <herb name="黑芝">
        味咸，平。主癃，利水道，益肾气，通九窍，聪察。久食轻身不老，延年神仙。一名玄芝。生恒山。
       <x>〔谨案〕五芝，《经》云∶皆以五色生于五岳，诸方所献，白芝未必华山，黑芝又非常岳。且芝多黄白，稀有黑青者，然紫芝最多，非五芝类。但芝自难得，纵获一、二，岂得终久服耶？
    </x></herb>
    <herb name="紫芝">
        味甘，温。主耳聋，利关节，保神，益精气，坚筋骨，好颜色。久服轻身不老，延年神仙。一名木芝。生高夏山谷。
        六芝皆无毒，六月、八月采。
        薯蓣为之使，得发良，得麻子仁、白瓜子、牡桂共益人，恶恒山，畏扁青、茵陈蒿。案郡县无高夏名，恐是山名尔。
        此六芝皆仙草之类，俗所稀见，族种甚多，形色环异，并载《芝草此是朽树木株上所生，状如木，名为紫芝，盖止疗痔，而不宜以合诸补丸药也。凡得芝草，便正尔食之，无余节度，故皆不云服法也。
    </herb>
    <herb name="赤箭">
        味辛，温。主杀鬼精物，蛊毒恶气，消痈肿，上肢满疝，下血。久服益气力，长阴肥健，轻名鬼督邮。生陈仓、川谷、雍州及太山少室。三月、四月、八月采根，曝干。
        陈仓属雍州扶风郡。案此草亦是芝类。云茎赤如箭杆，叶生其端。根如人足，又云如芋，有十二子为卫。有风不动，无风自摇。如此，亦非俗所见，而徐长卿亦名鬼督邮。又复有鬼箭，茎有羽，其疗并相似，而益人乖异，恐并非此赤箭。
       <x>〔谨案〕此芝类，茎似箭杆，赤色。
        端有花、叶，远看如箭有羽。根皮肉汁与天门冬同，惟无心脉。去根五、六寸，有十余子卫，似芋，其实似苦楝子，核作五、六棱，中肉如面，日曝则枯萎也。得根即生啖之，无干服法也。
    </x></herb>
    <herb name="天门冬">
        味苦、甘，平、大寒，无毒。主诸暴风湿偏痹，强骨髓、杀三虫、去伏尸。保定肺气，去寒热，养肌肤，益气力，利小便，冷而能补。久服轻身益气，延年。不饥。一名颠勒。生奉高山谷。二月、三月、七月、八月采根，曝干。
        垣衣、地黄为之使，畏曾青。 奉高，太山下县名也。今处处有，以高地大根味甘者为好。张华《博物志》云∶天门冬逆捋有逆刺。若叶滑者名 休，一名颠棘。可以浣缣，素白如绒（ 类）。金城人名为浣草。擘其根，温汤中挪之，以浣衣胜灰。此非门冬相似尔。案如此说，今人所采，皆是有刺者，本名颠勒，亦粗相似，以浣垢衣则净。《桐君药录》
        又云∶叶有刺，蔓生，五月花白，十月实黑，根连数十枚。如此殊相乱，而不复更有门冬，恐门冬自一种，不即是浣草耶？又有百部，根亦相类，但苗异尔。门冬蒸剥去皮，食之甚甘美，止饥。虽曝干，犹脂润，难捣。必须薄切，曝于日中，或火烘之也。俗人呼苗为棘刺，煮作饮乃宜人，而终非真棘刺尔。服天门冬，禁食鲤鱼。
       <x>〔谨案〕此有二种∶苗有刺而涩者，无刺而滑者，俱是门冬。俗云颠刺、浣草者，形貌 之。虽作数名，终是一物。二根浣垢俱净，门冬、浣草，互名之也。
    </x></herb>
    <herb name="麦门冬">
        味甘，平、微寒，无毒。主心腹结气，伤中、伤饱，胃络脉绝，羸瘦短气。身重、目黄，心下支满，虚劳客热，口干燥渴，止呕吐，愈痿蹶，强阴益精，消谷调中，保神，定肺气，安五脏，令人肥健，美颜色，有子。久服轻身、不老、不饥。秦名羊韭，齐名爱韭，楚名马韭，越名羊蓍，一名禹葭，一名禹余粮。叶如韭，冬夏长生。生函谷川谷及堤 肥土石间久废处。二月、三月、八月、十月采，阴干。
        地黄、车前为之使，恶款冬、苦瓠，畏苦参、青 。函谷，即秦关。而麦门冬异于羊韭之名矣。处处有，以四月采，冬月作实如青珠，根似 麦，故谓麦门冬，以肥大者为好。用之汤泽抽去心，不尔令人烦，断谷家为要。二门冬润时并重，既燥即轻，一斤减四、五两尔。
    </herb>
    <herb name="术">
        味苦、甘，温，无毒。主风寒，湿痹，死肌，痉疸，止汗，除热，消食。主大风在身面，风水，逐皮间风水结肿，除心下急满，及霍乱、吐下不止，利腰脐间血，益津液，暖胃，消谷，嗜食。作煎饵，久服轻身、延年、不饥。一名山蓟，一名山姜，一名山连。生郑山山谷、汉中、南郑。二月、三月、八月、九月采根，曝干。
        防风、地榆为之使。郑山，即南郑也。今处处有。以蒋山、白山、茅山者为胜。十一月、十二月、正月、二月采好，多脂膏而甘。《仙经》云∶亦能除恶气，弭灾疹。丸散煎饵并有法。其苗又可作饮，甚香美，去水。术乃有两种∶白术叶大有毛而作丫，根甜而少膏，可作丸散用；赤术叶细无丫，根小苦而多膏，可作煎用。昔刘涓子挪取其精而丸之，名守中金丸，可以长生。东境术大而无气烈，不任用。今市人卖者，皆以米粉涂令白，非自然，用时宜刮去之。
       <x>〔谨案〕利小便，及用苦酒渍之，用拭面 黯极效。
    </x></herb>
    <herb name="女萎萎蕤">
        味甘，平，无毒。主中风暴热，不能动摇，跌筋结肉，诸不足。心腹结气，虚热、湿毒，腰痛，茎中寒，及目痛烂泪出。久服去面黑 ，好颜色，润泽，轻身，不老。一名莹，一名地节，一名玉竹，一名马熏。生太山山谷及丘陵。
        立春后采，阴干。
        畏卤咸。 案《本经》有女萎无萎蕤。《别录》无女萎有萎蕤，而为用正同，疑女萎即萎蕤也，惟其根似黄精而小异。服食家亦用之。今市人别用一种物，根形状如续断茎，味至苦，乃言是女青根，出荆州。今疗下痢方，多用女萎，而此都无止泄之说，疑必非也。萎蕤又主理诸石，人服石不调和者，煮汁饮之。
       <x>〔谨案〕女萎功用及苗蔓，与萎蕤全
    </x></herb>
    <herb name="黄精">
        味甘，平，无毒。主补中益气，除风湿，安五脏。久服轻身、延年、不饥。一名重楼，一名菟竹，一名鸡格，一名救穷，一名鹿竹。生山谷，二月采根，阴干。
        今处处有。二月始生，一枝多叶，叶状似竹而短，根似萎蕤。萎蕤根如荻根及菖蒲，概节而平直；黄精根如鬼臼、黄连，大节而不平。虽燥，并柔软有脂润。俗方无用此，而为《仙经实皆可饵服，酒散随宜，具在断谷方中。黄精叶乃与钩吻相似，惟茎不紫、花不黄为异，而人多惑之。其类乃殊，遂致死生之反，亦为奇事。
       <x>〔谨案〕
        黄精肥地生者，即大如拳；薄地生者，犹如拇指。萎蕤肥根，颇类其小者，肌理形色，都大相似。今以鬼臼、黄连为比，殊无仿佛。又黄精叶似柳叶及龙胆、徐长卿辈而坚。其钩吻蔓生，殊非比类。
    </x></herb>
    <herb name="干地黄">
        味甘、苦，寒，无毒。主折跌、绝筋、伤中、逐血痹，填骨髓，长肌肉。作汤除寒热、积聚，除痹。主男子五劳七伤，女子伤中、胞漏、下血，破恶血、溺血，利大小肠，去胃中宿食，饱力断绝，补五脏内伤不足，通血脉，益气力，利耳目。生者尤良。生地黄，大寒。主妇人崩中血不止，及产后血上薄心闷绝，伤身胎动下血，胎不落；堕坠， 折，瘀血，留血，衄鼻，吐血，皆捣饮之。久服轻身、不老。一名地髓，一名 ，一名KT 。
        生咸阳川泽黄土八月采根，阴干。
        得麦门冬、清酒良，恶贝母，畏芜荑。咸阳即长安也。生渭城者乃有子实，实如小麦。
        淮南七精散用之。中间以彭城干地黄最好，次历阳，今用江宁板桥者为胜。作干者有法，捣汁和蒸，殊用工意；而此直云阴干，色味乃不相似，更恐以蒸作为失乎？大贵时乃取牛膝、萎蕤作之，人不能别。《仙经》亦服食，要用其华；又善生根，亦主耳暴聋、重听。
        干者粘湿，作丸散用，须烈日曝之，既燥则斤两大减，一斤才得十两散耳，用之宜加量也。
    </herb>
    <herb name="菖蒲">
        味辛，温，无毒。主风寒温痹，咳逆上气，开心孔，补五脏，通九窍，明耳目，出音声，主耳聋，痈疮，温肠胃，止小便利，四肢湿痹，不得屈伸，小儿温疟，身积热不解，可作浴汤。久服轻身，聪耳明目，不忘，不迷惑，延年，益心智，高志不老。一名昌阳。生上洛池泽及蜀郡严道。一寸九节者良。露根不可用。五月、十二月采根，阴干。
        秦皮、秦艽为之使，恶地胆、麻黄。上洛郡属梁州，严道县在蜀郡。今乃处处有，生石碛上，概节为好。在下湿地，大根者名昌阳，止主风湿，不堪服食。此药甚去虫并蚤虱，而今都不言之。真菖蒲叶有脊，一如剑刃，四月、五月亦作小厘华也。东间溪侧又有名溪荪者，根此为石上菖蒲者，谬矣。此止主咳逆，亦断蚤虱尔，不入服御用。《诗》咏∶“多云兰荪”，正谓此也。
    </herb>
    <herb name="远志">
        味苦，温，无毒。主咳逆伤中，补不足，除邪气，利九窍，益智慧，耳目聪明，不忘，强志，倍力。利丈夫，定心气，止惊悸，益精，去心下膈气，皮肤中热，面目黄。久服轻身不老，好颜色，延年。叶名小草，主益精，补阴气，止虚损，梦泄。一名棘菀，一名 绕，一名细草。生太山及宛朐川谷。四月采根、叶，阴干。
        得茯苓、冬葵子、龙骨良，杀天雄、附子毒，畏珍珠、藜芦、蜚蠊、齐蛤。案药名无齐蛤，恐是百合。宛朐县属兖州济阴郡，今犹从彭城北兰陵来。用之打去心取皮，今用一斤正得三两皮尔，市者加量之。
        小草状似麻黄而青。远志亦入仙方药用。
       <x>〔谨案〕《药录》卷下有齐
    </x></herb>
    <herb name="泽泻">
        味甘、咸，寒，无毒。主风寒湿痹，乳难，消水，养五脏，益气力，肥健。补虚损五劳，除泄精、消渴、淋沥，逐膀胱三焦停水。久服耳目聪明，不饥，延年，轻身，面生光，能行水上。扁鹊云∶多服病患眼。一名水泻，一名及泻，一名芒芋，一名鹄泻。生汝南池泽。五月、六月、八月采根，阴干。畏海蛤文蛤。叶，味咸，无毒。主大风，乳汁不出，产难，强阴气，久服轻身。五月采。实，味甘，无毒。主风痹、消渴，益肾气，强阴，补不足，除邪湿。久服面生光，令人无子。九月采。
        汝南郡属豫州。今近道亦有，不堪用。惟用汉中、南郑、青弋，形大而长，尾间必有两歧为好。此物易朽蠹，常须密藏之。叶狭长，丛生诸浅水中。《仙经》服食断谷皆用之。亦云身轻，能步行水上。
       <x>〔谨案〕
        今汝南不复采用，惟以泾州、华州者为善也。
    </x></herb>
    <herb name="薯蓣">
        味甘，温、平，无毒。主伤中，补虚羸，除寒热邪气，补中，益气力，长肌肉。主头面游风、风头眼眩，下气，止腰痛，补虚劳羸瘦，充五脏，除烦热，强阴。久服耳目聪明，轻身秦楚名玉延，郑越名土薯。
        生嵩高山谷。二月、八月采根，曝干。
        紫芝为之使，恶甘遂。今近道处处有，东山、南江皆多掘取食之以充粮。南康间最大而美，服食亦用之。
       <x>〔谨案〕薯蓣，晒干捣细，筛为粉，食之大美，且愈疾而补。此有两种∶一者白而且佳；一者青黑，味亦不美。蜀道者尤良。
    </x></herb>
    <herb name="菊花">
        味苦、甘，平，无毒。主风头眩、肿痛，目欲脱，泪出，皮肤死肌，恶风，湿痹。疗腰痛去来陶陶，除胸中烦热，安肠胃，利五脉，调四肢。久服利血气，轻身，耐老，延年。一名节华，一名甘精，一名女节，一名女华，一名女茎，一名更生，一名周盈，一名傅延年，一名阴成。生雍州川泽及田野。正月采根，三月采叶，五月采茎，九月采花，十一月采实，皆阴干。
        术、枸杞根、桑根白皮为之使。菊有两种∶一种茎紫气香而味甘，叶可作羹食者，为真；一味苦不堪食者，名苦薏，非真。其华正相似，唯以甘苦别之尔。南阳郦县最多，今近道处处有，取种之便得。又有白菊，茎叶都相似，唯花白，五月取。亦主风眩，能令头不白。《仙经》以菊为妙用，但难多得，宜常服之尔。
    </herb>
    <herb name="甘草">
        味甘，平，无毒。主五脏六腑寒热邪气，坚筋骨，长肌肉，倍力，金疮肿，解毒，温中下气，烦满短气，伤脏咳嗽，止渴，通经脉，利血气，解百药毒，为九土之精，安和七十二种石，一千二百种草。久服轻身延年。一名密甘、一名美草、一名蜜草、一名 草。生河西川谷积沙山及上郡。二月、八月除日采根，曝干，十日成。
        术、干漆、苦参为之使，恶远志，反大戟、芫花、甘遂、海藻四物。河西、上郡不复通市。今出蜀汉中，悉从汶山诸夷中来。赤皮、断理，看之坚实者，是抱罕草，最佳。抱罕，羌地名。亦有火炙干者，理多虚疏。又有如鲤鱼肠者，被刀破，不复好。青州间亦有，不如。又经方少不用者，犹如香中有沉香也。国老即帝师之称，虽非君，为君所宗，是以能安和草石而解诸毒也。
    </herb>
    <herb name="人参">
        味甘，微寒、微温，无毒。主补五脏，安精神，定魂魄，止惊悸，除邪气，明目，开心，益鼓痛，胸胁逆满，霍乱吐逆，调中，止消渴，通血脉，破坚积，令人不忘。久服轻身延年。一名人衔，一名鬼盖，一名神草，一名人微，一名土精，一名血参。如人形者有神。生上党山谷及辽东。二月、四月、八月上旬采根，竹刀刮，曝干，无令见风。
        茯苓为之使，恶溲疏，反藜芦。上党郡在冀州西南。今魏国所献即是，形长而黄，状如防风，多润实而甘。俗用不入服乃重百济者，形细而坚白，气味薄及百济。百济今臣属高丽，高丽所献易蛀 。唯内器中密封头，可经年不坏。人参生一茎直上，四、五叶相对生，花紫色。高丽人作人参背阳向阴。欲来求我，椴树相寻。椴树叶似桐甚大，阴广，则多生阴地，采作甚有法。今近山亦有，但作之不好。
       <x>〔谨案〕陶说人参，苗乃是荠 、桔梗，不悟高山连亘相接，故皆有之也。
    </x></herb>
    <herb name="石斛">
        味甘，平，无毒。主伤中，除痹，下气，补五脏虚劳羸瘦，强阴。益精，补内绝不足，平胃气，长肌肉，逐皮肤邪热痱气，脚膝疼冷痹弱。久服浓肠胃，轻身延年，定志除惊。一名林兰，一名禁生，一名杜兰，一名石KT 。生六安山谷水旁石上。七月、八月采茎，阴干。
        陆英为之使，恶凝水石、巴豆，畏姜蚕、雷丸。今用石斛，出始兴。生石上，细实，桑灰汤沃之，色如金，形似蚱蜢髀者为佳。近道亦有，次宣城间。生栎树上者，名木斛。其茎形长大而色浅。六安属庐江，今始安亦出木斛，至虚长，不入丸散，惟可为酒渍煮汤用尔。俗方最以补虚，疗脚膝。
       <x>〔谨案〕作干石斛，先以酒洗，捋蒸炙成，不用灰汤。今荆襄及汉中、江左又有二种∶一者似大麦，累累相连，头生一叶，而性冷；一种大如雀髀，名雀髀斛，生者。亦如麦斛，叶在茎端，其余斛如竹，节间生叶也。
    </x></herb>
    <herb name="牛膝">
        为君，味苦、酸，平，无毒。主寒湿痿痹，四肢拘挛，膝痛不可屈伸，逐血气，伤热火烂，堕胎。疗伤中少气，男子阴消，老人失溺，补中续绝，填骨髓，除脑中痛及腰脊痛，妇人月水不通，血结，益精，利阴气，止发白。久服轻身耐老。一名百倍。生河内川谷及临朐。二恶萤火、陆英、龟甲，畏白前。今出近道蔡州者，最长大柔润，其茎有节，似牛膝，故以为名也。乃云有雌雄，雄者茎紫色而节大为胜尔。
       <x>〔谨案〕诸药，八月以前采者，皆晒干、火其十月以后至正月，乃可阴干。
    </x></herb>
    <herb name="卷柏">
        味辛、甘，温、平、微寒，无毒。主五脏邪气，女子阴中寒热痛，症瘕、血闭、绝子。
        止咳逆，疗脱肛，散淋结，头中风眩，痿蹶，强阴益精。久服轻身和颜色，令人好容体。一名万岁，一名豹足，一名求股，一名交时。生常山山谷石间。五月、七月采，阴干。
        今出近道。丛生石土上，细叶似柏，卷屈状如鸡足，青黄色。用之，去下近石有沙土处。
    </herb>
    <herb name="细辛">
        味辛，温，无毒。主咳逆，头痛，脑动，百节拘挛，风湿痹痛，死肌。温中，下气，破痰，利水道，开胸中，除喉痹， 鼻，风痫、癫疾，下乳结，汗不出，血不行，安五脏，益肝胆，通精气。久服明目，利九窍，轻身长年。一名小辛．生华阴山谷。二月、八月采根，阴干。
        曾青、桑根为之使，得当归、芍药、白芷、芎 、牡丹、 本、甘草共疗妇人，得决明、鲤野狼毒、山茱萸、黄 ，畏硝石、滑石，反藜芦。今用东阳临海者，形段乃好，而辛烈不及华阴、高丽者。用之去其头节。人患口臭者，含之多效，最能除痰明目也。
    </herb>
    <herb name="独活">
        味苦、甘、平、微温、无毒。主风寒所击，金疮止痛，贲豚，痫 ，女子疝瘕。疗诸贼风，百节痛风无久新者。久服轻身耐老。一名羌活，一名羌青，一名护羌使者，一名胡王使者，一名独摇草。此草得风不摇，无风自动。生雍州川谷，或陇西南安。二月、八月采根，曝干。
        豚实为之使。药名无豚实，恐是蠡实。此州郡县并是羌地。羌活形细而多节，软润，气息极猛烈。出益州北部、西川为独活，色微白，形虚大，为用亦相似，而小不如。其一茎直上至易蛀，宜密器藏之。
       <x>〔谨案〕
        疗风宜用独活，兼水宜用羌活。
    </x></herb>
    <herb name="升麻">
        味甘、苦，平、微寒，无毒。主解百毒，杀百精老物殃鬼，辟温疫，瘴气，邪气，蛊毒。
        入时气毒疠，头痛寒热，风肿诸毒，喉痛口疮。久服不夭，轻身长年。
        一谷周麻。生益州山谷。二月、八月采根，晒干。
        旧出宁州者第一，形细而黑，极坚实，顷无复有。今惟出益州，好者细削，皮青绿色，谓之鸡骨升麻。北部间亦有，形又虚大，黄色。建平间亦有，形大味薄，不堪用。人言是落新妇根，不必尔。其形自相似，气色非也。落新妇亦解毒，取叶 作小儿汤浴，主惊忤。
    </herb>
    <herb name="柴胡">
        为君，味苦，平、微寒，无毒。主心腹，去肠胃中结气，饮食积聚，寒热邪气，推陈致新。除伤寒心下烦热，诸痰热结实，胸中邪逆，五脏间游气，大肠停积水胀，及湿痹拘挛，亦可作浴汤。久服轻身，明目，益精。一名地熏，一名山菜，一名茹草，叶一名芸蒿，辛香可食。生洪农川谷及宛朐，二月、八月采根，曝干。
        得茯苓、桔梗、大黄、石膏、麻子仁、甘草、桂，以水一斗煮取四升，入硝石三方寸匕，疗烦满。半夏为之使，恶皂荚，畏女菀、藜芦。今出近道，状如前胡蒿叶似邪蒿，春秋有白 ，长四、五寸，香美可食，长安及河内并有之。此柴胡疗伤寒第一用。
       <x>〔谨案〕茈是古柴字。《上林赋》云∶茈姜。及《尔雅》云∶藐，茈草，并作茈字。且此草，根紫色，今太常用茈胡是也。又以木代系，相承呼为茈胡。
        且检诸本草，无名此者。伤寒大小柴胡汤，最为痰气之要，若以芸蒿根为之，更作茨音，大谬矣。
    </x></herb>
    <herb name="防葵">
        味辛、甘、苦，寒，无毒。主疝瘕肠泄，膀胱热结，溺不下，咳逆，温疟，癫痫，惊邪狂走，疗五脏虚气，小腹支满，胪胀，口干，除肾邪，强志。久服坚骨髓，益气轻身。中火者不可服，令人恍惚见鬼。
        一名梨盖，一名房慈，一名爵离，一名农果，一名利茹，一名方盖。生临淄川谷，及嵩高、太山、少室。三月三日采根，曝干。
        北信断，今用建平间者，云本与野狼毒同根，犹如三建，今其形亦相似，但置水中不沉尔，而野狼毒陈久亦不能沉矣。
       <x>〔谨案〕此药上品，无毒，久服主邪气惊狂之患。其根叶似葵花子根，香味似防风，故名防葵。采依时者，亦能沉水，今乃用枯朽野狼毒当之，极为谬矣。此物亦稀有，襄阳、望楚、山冻及兴州西方有之。其兴州采得，乃胜南者，为邻蜀土也。
    </x></herb>
    <herb name="蓍实">
        味苦、酸，平，无毒。主益气，充肌肤，明目，聪慧先知。久服不饥、不老、轻身。生少室山谷。八月、九月采实，晒干。
       <x>〔谨案〕此草，所在有之，以其茎为筮。陶误用楮实为之。《本经》云∶“味苦”。楮实味
    </x></herb>
    <herb name="子">
        味苦，微寒、微温，无瘀。主五脏瘀血，腹中水气，胪胀留热，风寒湿痹，身体诸痛。
        疗心下坚，膈中寒热，周痹，妇人月水不通，消食，明目。久服轻身延年不老， 食之神仙。生雍州川谷，亦生上党及道旁。十月采实，阴干。
        荆实、薏苡为之使。 状如蒿艾之类，近道处处有。《仙经》亦时用之，人家种此辟蛇也。
    </herb>
    <herb name="薏苡仁">
        味甘，微寒，无毒。主筋急拘挛，不可屈伸，风湿痹，下气。除筋骨邪气不仁，利肠胃，消水肿，令人能食。久服轻身益气。其根，下三虫。一名解蠡，一名屋 ，一名起实，一名赣。生真定平泽及田野。
        八月采实，采根无时。
        真定县属常山郡，近道处处有，多生人家。交趾者子最大，彼土呼为杆珠。马援大取将还，人谗以为珍珠也。实重累者为良。用之取中仁。今小儿病蛔虫，取根煮汁糜食之甚香，而云蛔虫大效。
    </herb>
    <herb name="车前子">
        味甘、咸，寒，无毒。主气癃，止痛，利水道小便，除湿痹。男子伤中，女子淋沥，不欲食，养肺，强阴，益精，令人有子，明目疗赤痛。久服轻身耐老。叶及根，味甘、寒。主金疮，止血，衄鼻，瘀血，血瘕，下血，小便赤，止烦下气，除小虫。一名当道，一名 苡，一名虾蟆衣，一名牛遗，一名胜舄。生真定平泽丘陵阪道中。五月五日采，阴干。
        人家及路旁甚多，其叶捣取汁服，疗泄精甚验。子性冷利，《仙经》亦服饵之，令人身轻，能跳越岸谷，不老而长生也。《韩诗》乃言 苡是木，似李，食其实，宜子孙，此为谬矣。
       <x>〔谨案〕今出开州者为最。
    </x></herb>
    <herb name="菥子">
        味辛，微温，无毒。主明目，目痛，泪出，除痹，补五脏，益精光。疗心腹腰痛。久服轻身不老。一名 菥，一名大蕺，一名马辛，一名大荠。生咸阳川泽及道旁。四月、五月采，曝干。
        得荆实、细辛良，恶干姜、苦参。今处处有之，人乃言是大荠子，俗用甚稀。
       <x>〔谨案〕《尔雅》云∶是大荠，然验其味甘而不辛也。
    </x></herb>
    <herb name="茺蔚子">
        味辛、甘，微温、微寒，无毒。主明目益精，除水气，疗血逆大热，头痛，心烦。久服轻身。茎，主瘾疹痒，可作浴汤。一名益母，一名益明，一名大札，一名贞蔚。生海滨池泽，五月采。
        今处处有。叶如荏，方茎，子形细长三棱。方用亦稀。
       <x>〔谨案〕捣茺蔚茎，敷疔肿，服汁使疔肿毒内消。又下子死腹中，主产后血胀闷，诸杂毒肿、丹游等肿。取汁如豆滴耳中，主 耳。中虺蛇毒敷之良。
    </x></herb>
    <herb name="木香">
        味辛，温，无毒。主邪气，辟毒疫温鬼，强志，主淋露。疗气劣，肌中偏寒，主气不足，消毒，杀鬼精物、温疟、蛊毒，行药之精。久服不梦寤魇寐。轻身致神仙。一名蜜香。生永昌山谷。
        此即青木香也。永昌不复贡，今皆从外国舶上来，乃云大秦国。以疗毒肿，消恶气，有验。今皆用合香，不入药用。
        惟制蛀虫丸用之，常能煮以沐浴，大佳尔。
       <x>〔谨案〕此有二种，当以昆仑来者为佳，出西胡来者不善。叶似羊蹄而长大，花如菊花，其实黄黑，所在亦有之。
    </x></herb>
    <herb name="龙胆">
        味苦，寒、大寒，无毒。主骨间寒热，惊痫，邪气，续绝伤，定五脏，杀蛊毒。除胃中伏热，时气温热，热泄下痢，去肠中小虫，益肝胆气，止惊惕。久服益智，不忘，轻身耐老。一朐，二月、八月、十一月、十二月采根，阴干。
        贯众为之使，恶防葵、地黄。今出近道，吴兴为胜。状似牛膝，味甚苦，故以胆为名。
    </herb>
    <herb name="菟丝子">
        味辛、甘，平，无毒。主续绝伤，补不足，益气力肥健，汁去面 ，养肌，强阴，坚筋骨，主茎中寒，精自出，溺有余沥，口苦，燥渴，寒血为积，久服明目，轻身延年。一名生菟芦，一名菟缕，一名 蒙，一名玉女，一名赤网，一名菟累。生朝鲜川泽田野，蔓延草木之上，色黄而细为赤网，色浅而大为菟累。九月采实，曝干。
        得酒良，薯蓣、松脂为之使，恶 菌，宜丸不宜煮。田野墟落中甚多，皆浮生篮、 麻、蒿上。旧言下有茯苓，上生菟丝，今不必尔。其茎挪以浴小儿，疗热痱用。其实，先须酒渍之一宿，《仙经》、俗方并以为补药。
    </herb>
    <herb name="巴戟天">
        味辛、甘，微温，无毒。主大风邪气，阴痿不起，强筋骨，安五脏，补中，增志，益气。
        疗头面游风，小腹及阴中相引痛，下气，补五劳，益精，利男子。生巴郡及下邳山谷。二月、八月采根，阴干。
        覆盆子为之使，恶朝生、雷丸、丹参。 今亦用建平、宜都者，状如牡丹而细，外赤内黑，用之打去心。
       <x>〔谨案〕巴戟天苗，俗方名三蔓草。叶似茗，经冬不枯，根如连珠，多者良，宿根青色，嫩根白紫，用之亦同。连珠肉浓者为胜。
    </x></herb>
    <herb name="白英">
        味甘，寒，无毒。主寒热，八疸，消渴，补中益气。久服轻身延年。一名谷菜，一名白草。生益州山谷。春采叶，夏采茎，秋采花，冬采根。
        诸方药不用。此乃有斛菜，生水中，人蒸食之。此乃生山谷，当非是。又有白草，叶作羹饮，甚疗劳，而不用根华。
        益州乃有苦菜，土人专食之，皆充健无病，疑或者此。
       <x>〔谨案〕此瓜，小长而五丫。实圆，若龙葵子，生青，熟紫黑，煮汁饮，解劳。东人谓之白草。陶云白草，似识之，而不的辨。
    </x></herb>
    <herb name="白蒿">
        味甘，平，无毒。主五脏邪气，风寒湿痹，补中益气，长毛发令黑，疗心悬，少食常饥。
        久服轻身，耳目聪明不老。
        生中山川泽，二月采。
        蒿类甚多，而俗中不闻呼白蒿者，方药家既不用，皆无复识之，所主疗既殊佳，应更加研访。服食七禽散云∶白兔食之，仙。与前 子同法耳。
       <x>〔谨案〕《尔雅》∶蘩（音烦），皤（音婆）蒿，即白蒿也。此蒿叶粗于青蒿，从初生至枯，白于众蒿，欲似细艾者，所在有之也。</x></herb>
</herbs>
