<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Schema/text_Schema%7B%E4%BF%AE%E6%AD%A3%7D.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<herbs>
    <herb name="青琅玕">
        <sy> 味辛，平，无毒。主身痒，火疮，痈伤，白秃，疥瘙，死肌。浸淫在皮肤中。煮炼服之，起阴气，可化为丹。一名石珠，一名青珠。<quote>生<geo ref="211050"
                    condition="true" ps="益州">蜀郡平泽</geo>，采无时。</quote></sy>
        <s>
            杀锡毒，得水银良，畏乌鸡骨。此即《蜀都赋》所称青珠、黄环者也。黄环乃是草，苟取名类，而种族为乖。琅玕亦是昆山上树名，又《九真经》中太丹名也。此石今亦无用，唯以疗手足逆胪目。化丹之事，未的见其术。</s>
        <x>〔谨案〕琅玕，乃有数种色，是琉璃之类，火齐宝也。且琅 五色，其以青者入药为胜，<quote>今出<geo ref="211360" condition="true"
                    >嶲州以西乌白蛮</geo>中及<geo ref="yutian" condition="true">于阗国</geo>也。</quote>
        </x>
    </herb>
    <herb name="【兴石】石">
        <sy>味辛、甘，大热、生温、熟寒，有毒。主寒热，鼠瘘，蚀疮，死肌，风痹，腹中坚癖邪气，除热。明目，下气，除隔中热，止消渴，益肝气，破积聚，痼冷腹痛，去鼻中息肉。
            久服令人筋挛。火炼百日，服一刀圭。不炼服，则杀人及百兽。一名青分石，一名立制石，一名固羊石，一名白 石，一名大白石，一名泽乳，一名食盐，<quote>生<geo
                    ref="211672" condition="true">汉中山谷</geo>及<geo ref="songshan" condition="true"
                    >少室</geo>，采无时。</quote></sy>
        <s>得火良，棘针为之使，恶毒公、鹜矢、虎掌、细辛，畏水也。<quote>今<geo ref="211052" condition="true" ps="益州">蜀</geo><geo
                    ref="211672" condition="continue">汉</geo>亦有，而好者出<geo ref="40872"
                    condition="true" ps="江西南康县">南康南野溪</geo>，及<geo ref="42777" condition="true"
                    >彭城</geo>界中、<geo ref="82829" condition="true">洛阳城南堑</geo>，常取<geo ref="songshan"
                    condition="continue">少室</geo>。</quote>生
                    石内水中，令水不冰，如此则生亦大热。今以黄土泥苞，炭火烧之，一日一夕则解碎，可用，疗冷结为良。丹方及黄白术皆多用此，善能柔金。<quote>又<geo
                    ref="41866" condition="true">湘东新宁县</geo>及<geo ref="32886" condition="true"
                    ps="零陵郡">零陵</geo>皆有白【兴石】石。</quote></s>
        <x>〔谨案〕 此石能拒火，久烧但解散，不可夺其坚。今市人乃取洁白细理石当之，烧即为灰，非也。此药攻击积聚痼冷之病为良，若以余物代之，疗病无效，正为此也。<quote>今<geo
                    ref="212436" condition="continue" ps="汉川郡"
                    >汉川武当西辽坂</geo>名【兴石】石谷，此即是其真出处。</quote><quote><geo ref="songshan"
                    condition="continue">少室</geo>亦有，粒理细，不如汉中者。</quote>
        </x>
    </herb>
    <herb name="特【兴石】石">
        <sy>味甘，温，有毒。主明目，利耳，腹内绝寒，破坚结及鼠瘘 ，杀百虫恶兽。久服延年，一名苍【兴石】石，一名【兴石】石，一名鼠毒。<quote>生<geo ref="200069"
                    condition="true" ps="西城县，今安康">西城</geo>，采无时。</quote></sy>
        <s>火炼之良，畏水。旧云鹳巢中者最佳，鹳恒入水冷，故取以壅卵令热。今不可得。<quote>唯用出<geo ref="211677" ps="汉中郡" condition="true"
                    >汉中</geo>者，其外形紫赤色，内白如霜，中央有臼，形状如齿者佳。</quote><quote>《大散方》云∶出<geo ref="45921"
                    condition="true">荆州新城郡房陵县</geo>，练白色为好。</quote>
            用之亦先以黄土包烧之一日，亦可内斧孔中烧之，合玉壶诸丸多用此。《仙经》不云特生，则止是前白 石耳。</s>
        <x>〔谨案〕陶所说特生，云中如齿臼形者是。今出石粒细若粟米耳。 </x>
    </herb>
    <herb name="握雪石">
        <x>味甘，温，无毒。主痼冷，积聚，轻身，延年。多服令人热。<quote>出<geo ref="33439" condition="true" ps="徐州"
                >徐州西宗里山</geo>。</quote>入土丈余，生烂土石间，黄白色，细软如面。一名花公石，一名石脑，炼服别有法。</x>
    </herb>
    <herb name="方解石">
        <sy>味苦、辛，大寒，无毒。主胸中留热、结气，黄胆，通血脉，去蛊毒。一名黄石。<quote>生<geo ref="/" condition="/"
                >方山</geo>，采无时。</quote></sy>
        <s>恶巴豆。案《本经》长石一名方石，疗体亦相似，疑是此也。</s>
        <x>〔谨案〕此石性冷，疗热不减石膏也。 </x>
    </herb>
    <herb name="苍石">
        <sy>味甘，平，有毒。主寒热，下气， 蚀，杀飞禽鼠。<quote>生<geo ref="200069" condition="true"
            >西城</geo>，采无时。</quote></sy>
        <s>俗中不复用。莫识其状。 </s>
        <x>〔谨案〕特生【兴石】石，一名苍【兴石】石。<quote>而<geo ref="212517" condition="true"
                    >梁州</geo>时生，亦有青者。</quote><quote>今<geo ref="45924" condition="true" ps="房陵县"
                    >防陵</geo>、<geo ref="212436" ps="汉川郡" condition="true"
                >汉川</geo>与白【兴石】石同处，有色青者，并毒杀禽兽，与 石同。</quote>汉中人亦取以毒鼠，不入方用。<quote>此石出<geo ref="/"
                    condition="/">梁州</geo>、<geo ref="34492" condition="true">均州</geo>、<geo
                    ref="34484" condition="true">房州</geo>，与二 石同处，特生、苍石并生西城，在汉川金州是也。</quote>
        </x>
    </herb>
    <herb name="土殷孽">
        <sy>味咸，无毒。主妇人阴蚀，大热，干痂。生高山崖上之阴，色白如脂，采无时。</sy>
        <s>此犹似钟乳、孔公孽之类，故亦有孽名，但在崖上耳，今时有之，但不复采用耳。</s>
        <x>〔谨案〕此即土乳是也。<quote>出<geo ref="70029" condition="abandon" ps="鄣县"
                    >渭州鄣县三交驿西北坡平地土窟中，见有六十余坎昔人采处。土人云∶服陶及《本经》俱云在崖上，此说非也。今渭州不复采用也。</geo></quote>
        </x>
    </herb>
    <herb name="代赭">
        <sy>味苦、甘，寒，无毒。主鬼疰，贼风，蛊毒，杀精物恶鬼，腹中毒邪气，女子赤沃漏下，带出，堕胎，养血气，除五脏血脉中热、血痹、血瘀，大人小儿惊气入腹及阴痿不起。一名须丸出姑幕者名须丸，出代郡者名代赭，一名血师。<quote>生<geo
                    ref="210495" condition="true" ps="齐国"
            >齐国山谷</geo>，赤红青色，如鸡冠有泽，染爪甲不渝者良，采无时。</quote></sy>
        <s>畏天雄。<quote>旧说云是<geo ref="210097" condition="true"
            >代郡城门下</geo>土。</quote>江东久绝，顷魏国所献，犹是彼间赤土耳，非复真物，此于俗用乃疏，而为丹方之要，并与戎盐、卤咸皆是急须。</s>
        <x>〔谨案〕<quote>此石多从<geo ref="210045" condition="true">代州</geo>来，云山中采得，非城门下土，又言生<geo ref="/"
                    condition="/">齐代山谷</geo>。</quote><quote>今<geo ref="200028" condition="true"
                    ps="亭山县">齐州亭山</geo>出赤石，其色有赤红青者。其赤者，亦如鸡冠，且润泽，土人唯采以丹楹柱，而紫色且暗，此物与<geo ref="/"
                    condition="/">代州</geo>出者相似，古来用之。</quote><quote>今<geo ref="70539"
                    condition="true" ps="鸣沙县">灵州鸣沙县界河北</geo>，平地掘深四、五尺得者，皮上赤滑，中紫如鸡肝，大胜<geo ref="/"
                    condition="/">齐</geo>、<geo ref="/" condition="/">代</geo>所出者</quote>。 </x>
    </herb>
    <herb name="卤咸">
        <sy>味苦、咸，寒，无毒。主大热，消渴，狂烦，除邪，及吐下蛊毒，柔肌肤。去五脏肠胃留热，结气，心下坚，食已呕逆，喘满，明目，目痛。<quote>生<geo ref="yanchi"
                    condition="true" ps="运城">河东盐池</geo>。</quote></sy> <s>云是煎盐釜下凝滓。</s>
            <x>〔谨案〕<quote>卤咸即生<geo ref="yanchi" condition="continue">河东</geo>，河东盐不釜煎，明非凝滓也。</quote>此是碱土名卤咸，今人熟皮用之，字作古陷反，斯则于碱地掘取之。 </x></herb>
    <herb name="大盐"> 令人吐。生邯郸及河东池泽。味甘、咸，寒，无毒。主肠胃结热，喘逆，吐胸中病。 漏芦为之使。
            <x>〔谨案〕大盐即河东印盐也，人之常食者，是形粗于末盐，故以大别之也。 </x></herb>
    <herb name="戎盐">
        主明目、目痛，益气，坚肌骨，去毒虫。味咸，寒，无毒。疗心腹痛，溺血，吐血，齿舌血出。一名胡盐，生胡盐山，及西羌北地，及酒泉福禄城东南角。北海青，南海赤。十月采。
        今俗中不复见卤咸，唯魏国所献虏盐，即是河东大盐，形如结冰圆强，味咸、苦，夏月小润液。虏中盐乃有九种∶白盐，食盐，常食者；黑盐，疗腹胀气满；胡盐，疗耳聋目痛；柔盐，疗马脊疮；又有赤盐、驳盐、臭盐、马齿盐四种，并不入食。马齿即大盐，黑盐疑是卤咸，柔盐疑是戎盐，而此戎盐又名胡盐，兼疗眼痛，二、三相乱。今戎盐虏中甚有，从凉州来，芮芮河南使及北部胡客从敦煌来，亦得之，自是希少尔。其形作块片，或如鸡鸭卵、或如菱米，色紫白，味不甚咸，口尝气臭，正如
        鸡子臭者言是真。又河南盐池泥中，自有凝盐如石片，打破皆方，青黑色，善疗马脊疮，又疑此或者。盐虽多种，而戎盐、卤咸最为要用。又巴东朐
        县北岸有盐井，盐水自凝生粥子盐，方一、二寸，中央突张如伞形，亦有方如石膏、博棋者。李云戎盐味苦、臭，是海潮水浇山石，经久盐凝着石取之。
        北海者青，南海者紫又云卤咸即是人煮盐釜底凝强盐滓，如此二说并未详。
            <x>〔谨案〕陶称卤咸，疑是黑盐，此是咸土，议如前说，其戎盐即胡盐。沙州名为秃登盐，廊州名为阴土盐，生河岸山坡之阴土石间，块大小不常，坚白似石，烧之不鸣 者。
        </x></herb>
    <herb name="白垩"> 味苦、辛，温，无毒。主女子寒热，症瘕，月闭，积聚，阴肿痛，漏下，无子，止泄痢。 不可久服，伤五脏，令人羸瘦。一名白善。生邯郸山谷，采无时。
        此即今画用者，甚多而贱，俗方亦希，《仙经》不须也。 <x>〔谨案〕胡居士言，始兴小桂县晋阳乡有白善。 </x></herb>
    <herb name="铅丹"> 味辛，微寒。主咳逆，胃反，惊痫，癫疾，除热，下气。止小便利，除毒热脐挛，金疮溢血。练化还成九光，久服通神明。生蜀郡平泽。一名铅华，生于铅。
        即今熬铅所作黄丹画用者，俗方亦希用，唯《仙经》涂丹釜所须此。云化成九光者，当谓九光炼法。 <x>〔谨案〕丹、白二粉俱炒锡作，今经称铅丹，陶云熬铅，俱误也。 </x></herb>
    <herb name="粉锡"> 味辛，寒，无毒。主伏尸毒螫，杀三虫。去鳖瘕，疗恶疮，堕胎，止小便利。一名解锡。 即今化铅所作胡粉也。其有金色者，疗尸虫弥良，而谓之粉锡，事与经乖。
            <x>〔谨案〕铅丹、胡粉，实用锡造。陶今又言化铅作之，经云粉锡，亦为深误。 </x></herb>
    <herb name="锡铜镜鼻"> 主女子血闭，症瘕，伏肠，绝孕，及伏尸邪气。生桂阳山谷。
        此物与胡粉异类，而今共条。当以其非正成具一药，故以附见锡品中也。古无纯以铜作镜者，皆用锡杂之。《别录》
        用铜镜鼻，即是今破古铜镜鼻尔，用之当烧令赤内酒中饮之。若置酰中出入百过，亦可捣也。 铅与锡，《本经》云生桂阳。 今乃出临贺，临贺犹是分桂阳所置。铅与锡虽相似，而入用大异。
            <x>〔谨案〕临贺出者名铅，一名白 ，唯此一处资天下用。 其 </x></herb>
    <herb name="铜弩牙"> 主妇人产难，血闭，月水不通，阴阳隔塞。 此即今人所用射者耳，取烧赤内酒中，饮汁，亦以渗之，得古者弥胜，制镂多巧也。 </herb>
    <herb name="金牙"> 味咸，无毒。主鬼疰、毒蛊、诸疰。生蜀郡，如金色者良。
        今出蜀汉，似粗金，而大小方皆如棋子。又有铜牙亦相似，但色黑，内色小浅，不入药用。金牙唯以合酒、散及五疰丸，余方不甚须此也。
            <x>〔谨案〕金牙离本处入土水中，久皆色黑，不可谓之铜牙也。此出汉中，金牙湍湍两岸入石间，打出者，内则金色，岸崩入水，年久者皆黑。近南山溪谷茂州、维州，亦有胜于汉中也。
        </x></herb>
    <herb name="锻石"> 味辛，温。主疽疡，疥瘙，热气，恶疮，癞疾，死肌，堕眉，杀痔虫，去黑子息肉。疗髓骨疽。一名恶灰，一名希灰。生中山川谷。
        中山属代郡。今近山生石，青白色，作灶烧竟，以水沃之，则热蒸而解末矣。性至烈，人以度酒饮之，则腹痛下痢，疗金疮亦甚良。俗名石垩差也。 <x>〔谨案〕《别录》
            人用疗金疮、止血大效。若五月五日采蘩蒌、葛叶、鹿活草、槲叶、地黄叶、芍药叶、苍耳叶、青蒿叶，合锻石捣，为团如鸡卵，曝干末之，疗诸疮生肌极神验。 </x></herb>
    <herb name="冬灰"> 味辛，微温。主黑子、云疣、息肉、疽蚀，疥瘙。一名藜灰。生方谷川泽。
        此即今浣衣黄灰耳，烧诸蒿藜积聚炼作之，性烈，又荻灰尤烈。欲消黑痣疣赘，取此三种灰水和蒸以点之即去，不可广用，烂人皮肉。
            <x>〔谨案〕桑薪灰，最入药用，疗黑子疣赘功胜冬灰。用煮小豆，大下水肿。然冬灰本是藜灰，余草不真。又有青蒿灰，烧蒿作之。柃灰，烧 </x></herb>
    <herb name="锻灶灰"> 主症瘕坚积，去邪恶气。 此即今锻铁灶中灰尔，兼得铁力。以疗暴症水有效。 <x>〔谨案〕二车丸用之。 </x></herb>
    <herb name="伏龙肝"> 味辛，微温。主妇人崩中，吐下血，止咳逆，止血，消痈肿毒瓦斯。
        此灶中对釜月下黄土也，取捣筛合葫涂痈甚效。以灶有神，故号为伏龙肝，并亦迂隐其名耳。今人又用广州盐碱屑，以疗漏血瘀血，亦是近月之土，兼得火烧义也。 </herb>
    <herb name="东壁土"> 主下部KT 疮，脱肛。 此屋之东壁上土耳，当取东壁之东边，谓恒先见日光，刮取用之。亦疗小儿风齐，又可除油污衣书，胜锻石、滑石。
            <x>〔谨案〕此土摩干、湿二癣，极有效。 </x></herb>
    <herb name="沙"> 味咸、苦、辛，温，有毒。不宜多服。主积聚，破结血，烂胎，止痛，下气，疗咳嗽宿冷，去可为焊药。出西戎，形如朴硝，光净者良。驴马药亦用之。（新附） </herb>
    <herb name="胡桐泪">
        味咸、苦，大寒，无毒。主大毒热，心腹烦满，水和服之，取吐。又主牛马急黄，马黑汗，水研二、三两，灌之，立瘥。又为金银焊药。出肃州川西平泽及山谷中，形似黄矾而坚实，有夹烂木者，云是胡桐树滋，沦入土，石碱卤地作之。其树高硕，皮叶似白杨、青桐、桑辈，故名胡桐。木堪器用，一名胡桐律。律、泪声讹也。西域传云∶胡桐似桑而曲。（新附） </herb>
    <herb name="姜石"> 味咸，寒，无毒。主热豌豆疮、丁毒等肿。生土石间，状如姜，有五种，色白者最良，所在有之，以烂不碜者好，齐州历城东者良。（新附） </herb>
    <herb name="赤铜屑"> 以醋和如麦饭，袋盛，先刺腋下脉去血，封之，攻腋臭神效。又熬使极热，投酒中，服五合，日三，主贼风反折。
        又烧赤铜五斤，内酒二斗中百遍，服同前，主贼风甚验。（新附） </herb>
    <herb name="铜矿石"> 味酸，寒，有小毒。主疔肿恶疮，马驴脊疮、臭腋、石上水磨取汁涂臭腋，其疔肿末之，敷 </herb>
    <herb name="白瓷屑"> 平，无毒。主妇人带下、白崩，止呕吐逆，破血，止血。水磨，涂疮灭瘢。广州者良，余皆不如。（新附） </herb>
    <herb name="乌古瓦"> 寒，无毒。以水煮及渍汁饮，止消渴。取屋上年久者良。（新附） </herb>
    <herb name="石燕"> 以水煮汁饮之。主淋有效，妇人难产，两手各把一枚，主产难立验。出零陵。
        俗云因雷雨则从石穴中出，随雨飞坠者，妄也。永州祁阳县西北百一十五里土冈上，掘深丈余取之。形似蚶而小，坚重如石也。（新附） </herb>
    <herb name="梁上尘"> 主腹痛，噎，中恶，鼻衄，小儿软疮。（新附）</herb>
</herbs>
